\chapter{Металлы}
\label{cha:ch_5}

\section{Применение}
\paragraph{Нанопорошки железа, меди, титана и оксида алюминия} Известно, что наночастицы металлов и их оксидов представляют интерес в качестве биологически активных материалов. В частности, наномедь предлагается использовать при постинфарктном состоянии и как антибактериальное средство. Наножелезо является ранозаживляющим средством. Эти же металлы обладают цитостатической (противоопухолевой) активностью.

Ученые из Российской Федерации продемонстрировали эффективность титановых матриц. В их сообщении говорится, что они вплотную подошли к созданию искусственных аналогов тканей и органов. Для решения этой задачи потребовалось создание носителей для клеточного материала. Клетки, размещенные на носителе, живут в организме значительно дольше, чем клетки, просто введенные в ткань; эффективность трансплантации при этом возрастает. Таким носителем является пористый титан с открытыми порами размером от 50 до 200 мкм. Эксперименты показали, что на пластинках из пористого титана могут расти клетки костного мозга. Титановые пластинки помещали в питательную среду с взвесью клеток, а через сутки переносили в свежую питательную среду. Клетки костного мозга, заселившие поры носителя, великолепно себя чувствовали даже через шесть недель. За это время культура приобретала свойства, сближающие ее с настоящей тканью. Так, молодые клетки костного мозга, близкие по свойствам к стволовым, находились внутри пор и почти не выходили наружу, подобно тому, как в естественных условиях стволовые клетки не покидают костный мозг. Зато созревшие клетки активно выходили в окружающую среду. На основе пористого титана исследователи создали искусственную эмбриональную печень человека, заселив носитель клетками печени одиннадцатинедельного эмбриона. Искусственный орган пересадили мышам, и он прижился, а через три-четыре недели начал активно функционировать. Об этом ученые судили по высокому содержанию эритроцитов с фетальным (зародышевым) гемоглобином, который мог образоваться только в искусственной печени, а у взрослых мышей практически не встречается.

\paragraph{Нанопорошки никеля} Интерес к нанопорошкам никеля связан с широкими перспективами их использования в различных отраслях промышленности, в том числе при производстве многослойных конденсаторов, диффузионной сварке разнородных металлов, производстве ферритов, магнитов и жаропрочных сплавов, фильтрующих элементов, аккумуляторных и сварочных электродов, композиционных материалов и др. Наряду с порошками серебра и меди нанопорошки никеля относятся к числу наиболее востребованных на рынке нанометаллов. Сам же никель широко используется для изготовления брекет-систем и протезирования. В то же время по степени воздействия на человеческий организм и способности вызывать отдаленные биологические последствия нанопорошки никеля относятся к веществам 1-го, самого высокого, класса опасности. В связи с этим исследование их токсических свойств имеет важное значение для обеспечения безопасности как производителей, так и потребителей этих порошков.

\section{Токсичность} %нанопорошков железа, меди, титана и оксида алюминия. (перенести в использование абзац??) Однако комплексный (in vitro и in vivo) исследований токсичности наноматериалов и нанометаллов не проводилось.\\
\paragraph{Нанопорошки железа, меди, титана и оксида алюминия} В серии экспериментов была определена токсичность нанопорошков железа, меди, титана и оксида алюминия при внутрижелудочном способе введения на мышах в дозах 200, 500, 1000, 2000, 2500 мг/кг. Изучение токсичности этих нанопорошков показало, что однократное внутрижелудочное их введение в дозах от 500 до 2500 мг/кг не вызывало гибели животных, общее действие выражалось в незначительном угнетении центральной нервной системы в большей дозе. Однократное введение меди в диапазоне доз от 200 до 400 мг/кг приводило к гибели животных. Для нанопорошков оксида алюминия, железа и титана среднесмертельная доза при внутрижелудочном способе введения (ЛД$_{50}$) для мышей превышала 2000 мг/кг, для нанопорошка меди она составляла 225 мг/кг.

Поведение и состояние опытных животных соответствовало фоновым показателям во всём диапазоне доз. У животных не отмечено статистически значимых изменений температуры тела по сравнению с контролем, прирост массы тела был равномерным во всех группах.

Исследование влияния нанопорошков металлов на двигательно-эмоциональную активность животных при однократном внутрижелудочном введении в дозах 10 и 500 мг/кг показало, что все исследованные нанопорошки в дозе 10 мг/кг увеличивают исследовательскую реакцию животных. При этом нанопорошки железа и титана уменьшают пройденное животным расстояние, что может свидетельствовать о большей степени обратимости угнетающего (отрицательного) воздействия на центральную нервную систему в данной дозе. А в дозе 500 мг/кг только нанопорошок титана значительно угнетает двигательную активность животных, что выражается в снижении всех показателей. Остальные исследованные нанопорошки металлов выраженного влияния на двигательно-эмоциональное поведение животных не оказывают. При макроскопическом исследовании внутренних органов токсического действия не обнаружено.

Все нанопорошки в изученных дозах не оказывают патологического влияния на температуру и массу тела и токсического воздействия на внутренние органы.
На основании полученных результатов сделано заключение о том, что нанопорошки титана, железа, оксида алюминия, полученные методом электровзрыва металлической проволоки, относятся к 3-му (умеренно-токсичному) классу веществ. Нанопорошок меди отнесён ко 2-му (токсичному) классу веществ.

Введение нанопорошков железа и титана привело к токсическим влияниям на ЦНС при исследованиях \emph{in vivo}, поэтому на моделях \emph{in vitro} было изучено цитотоксическое и стимулирующее действие на первичные и длительно культивируемые клетки человека. Из полученных данных следует, что присутствие нанопорошка железа оказывало более слабый цитостатический эффект на первичные эндотелиоциты (плоская полигональной формы клетка эндотелия), выделенные из пупочной вены новорожденных; первичные фибробласты из ткани десны человека; клетки цервикальной аденокарциномы (злокачественная опухоль, развивающаяся из эпителиальных железистых клеток, которые входят в состав всех органов) \verb"HeLa" и клетки рака молочной железы \verb"MCF-7", который выявлялся при концентрациях наноматериалов, близких к максимальным (100 мкг/мл). Обнаружены интересные свойства нанопорошка титана, который не вызвал гибель раковых клеток, но в то же время оказался очень токсичным для первичных клеток уже в дозе 80 мкг/мл.

Исследование влияния нанопорошков металлов на секрецию провоспалительных цитокинов (локальное их выделение вызывает формирование очага воспаления) показало, что ни один из исследованных наноматериалов практически не влияет на концентрацию провоспалительных цитокина ИЛ-6 в культуре первичных клеток.

Полученные данные о токсическом воздействии нанопорошка титана на живые системы подтверждают тот факт, что одни и те же наноматериалы могут проявлять неоднозначное токсическое воздействие как на целый организм, так и на отдельные клетки.


\paragraph{Нанопорошки никеля} Для изучения токсичности нанопорошков никеля Ni-0369, Ni-0376 вводили мышам однократно в виде 3\% крахмальной взвеси в дозах 500, 1000, 2000, 2500 мг/кг.

Анализ проведенных исследований нанопорошков никеля показал, что однократное внутрижелудочное их введение в этих дозах не приводит к гибели животных. Общее их действие выражается в незначительном угнетении ЦНС. Среднесмертельная доза для этих образцов (ЛД$_{50}$) дл мышей превышает 2000 мг/кг.

Поведение и состояние опытных животных соответствовало фоновым показателям. У животных не отмечено статистически значимых изменений температуры тела по сравнению с контролем, прирост массы был равномерным во всех группах.